\documentclass{VUMIFPSkursinis}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}

\lstset{
basicstyle=\small\ttfamily,
columns=flexible,
breaklines=true
}

% Titulinio aprašas
\university{Vilniaus universitetas}
\faculty{Matematikos ir informatikos fakultetas}
\department{Programų sistemų katedra}
\papertype{Kursinis darbas}
\title{Grafų duomenų bazės ir jų objektų užtikrinimas reliacinėse duomenų bazių sistemose}
\titleineng{Graph databses and their objects storage in relational database}
\status{3 kurso 2 grupės studentas}
\author{Arvydas Šilanskas}
\supervisor{prof. dr. Romas Baronas}
\date{Vilnius – \the\year}

% Nustatymai
\setmainfont{Palemonas}   % Pakeisti teksto šriftą į Palemonas (turi būti įdiegtas sistemoje)
\bibliography{bibliografija}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\sectionnonum{Įvadas}
Darbas su ilgalaikiais duomenimis - jų saugojimas, atrinkimas, keitimas - yra vienas iš kertinių programinių sistemų įgyvendinimo problemų, kuriai spręsti egzistuoja įvairiais modeliais paremtos duomenų bazės. Vienas iš jų tipų – grafų duomenų bazės, kurių veikimo principas paremtas matematiniu grafu, t.y. operuojama aibe N, sudarytą iš elementų vadinamų viršūnių, ir aibe E – viršūnių porų iš N aibės, vadinamų briaunomis. Dažnai kalbama apie orientuotą grafą, t.y. briaunos viršūnių poroje tvarka yra svarbi. GDBVS pastaruoju metu kelia nemenką susidomėjimą. Kyla klausimas, ką GDBVS daro kitaip, ir kokia iš to nauda lyginant su standartinėm ir laiko patikrintom RDBVS. Ar negalima grafų paprastai įgyvendinti brandžiose RDBVS?

\par Darbo tikslas: suformuluoti metodiką ir pagalbines priemones grafų duomenų užtikrinimui RDBVS.

\par Darbo uždaviniai:
\begin{itemize}
	\item ištirti grafų duomenų bazių valdymo sistemų galimybes,
	\item palyginti grafų esybių (briaunų, viršūnių) modeliavimo būdus RDBVS,
	\item įgyvendinti grafų sintaksinę abstrakciją.
\end{itemize}


\section{Grafų duomenų bazės}
Formaliai, grafų duomenų bazių modelis vadinamas modelis, pasižymintis  sąvybėmis\cite{AG08}:
\begin{enumerate}
\item Duomenys ir/arba jų schema yra grįsti grafu, arba grafą apibendrinančia struktūra,
\item Duomenų keitimas išreiškiamas grafo transformacija, arba operacijomis, kurių operandai yra grafo bruožai – keliai, kaimynai, pografiai,
\item Duomenų korektiškumą užtikrina sąvaržos, pavyzdžiui unikalios žymės.
\end{enumerate}
\par Grafų modelyje, duomenų tarpusavio rišlumas bei topologija yra įvardijami pirmos klasės nariais – ryšių pokyčiai yra lygiaverčiai duomenų pokyčiams. Grafų modelyje esybių bei ryšių sudarymas ir keitimas neįtakoja esamų duomenų struktūros; tai lemia paprastesnį dalykinio modelio vystymą.\cite{Sve16}
Keli iš požymių, kada yra tinkama naudoti grafų duomenų bazes, yra įvardijami
\begin{itemize}
\item Yra didelis kiekis Daug-su-Daug kardinalumo sąryšių. 
\item Esybių sąryšiai yra tokie pat svarbūs, kaip ir pačios esybės.
\end{itemize}
\par Tokius kriterijus atitinkančių duomenų pavyzdžiai yra socialiniai tinklai, rekomendacijų sistemos, apgavysčių prevencijos sistemos.\cite{Car18}
\par Grafų duomenų bazėms tirti, bus nagrinėjamos dvi GDBVS – Allegro Graph bei Neo4J. Buvo pasirinktos šios bazės, kadangi jos yra pakankamai skirtingos. Parenkant skirtingas GDBVS siekama įvertinti esančius bendrus bruožus, kurių buvimas ir pagrindžia šių DBVS įvardijimą kaip GDBVS.

\subsection{Duomenų struktūra}
Allegro Graph pagrindą sudaro žinių susisteminimas naudojant subjektas-predikatas-objektas trejetus (angl. Triples) paremtus pagal W3C RDF standartą. Subjektas bei objektas atitinka grafo viršūnęs, o predikatas – vienapusį ryšį tarp jų. Pavyzdžiui “Jonas mato obuolį”, “obuolys spalvotas raudonas”. Šių trejetų visuma ir sudaro grafo duomenis\cite{Fra18}. Pastebėtina, kad dėmuo (pvz “mato”) nėra išreištinai apribotas būti tam tikroje pozicijoje, t.y. skirtinguose trejetuose gali būti tiek subjektas, tiek predikatas, tiek objektas – “mato sinonimas žiūri”. Tai pabrėžia briaunų esybių lygiavertiškumą viršūnėms grafe. 
\par Formaliai RDF standartas nurodo 3 duomenų tipus:
\begin{itemize}
	\item Identifikatorius. Tai yra URI pavidalo nuoroda, unikaliai identifikuojanti objektą. Pvz. nuoroda į prieš tai minėtą Joną galėtų būti 
		\begin{lstlisting}
		http://mif.lt/allegro#Jonas
		\end{lstlisting}. 
		Identifikatoriai gali būti naudojami tiek subjekto, tiek predikato, tiek objekto pozicijose,
	\item Tuščia viršūnė. Gali būt naudojama subjekto arba predikato pozicijose,
	\item Tiesioginė reikšmė (angl. Literal). Simbolių eilute nurodoma reikšmė. Neprivalomai šiai reikšmei galima priskirti tipą, pvz. “1”^^xs:boolean. Tiesioginės reikšmės gali būti naudojamos tiktai objekto pozicijoje.
\end{itemize}
\par Standartas apibrėžia klasinę dėmenų struktūrą – konkretiems objektams priskiriami ne vien konkretūs duomenys, bet taip pat ir meta duomenys apie jų struktūrą ir panaudojimą. Pagrindines klases sudaro “klasė” (angl. Class, klasių hierarchijos šaknis), bei “sąvybė” (angl. Property. Paveldi iš klasės). Tik objektai priklausantys klasei “sąvybė” (angl. Property) gali būti naudojami predikato vietoje.\cite{CWL14}
\par Kelios iš kertinių sąvybių:  
\begin{itemize}
	\item poklasis (angl. subClass). Su ja apibrėžiamas naujų klasių kūrimas. Pvz. 
		\begin{lstlisting}
	<http://mif.lt/allegro#Zmogus>
	<http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#subclassOf>
	<http://mif.lt/allegro#Zinduolis>
		\end{lstlisting} (Žmogus yra klasės Žinduolis poklasis),
	\item tipas (angl. Type). Konkrečių objektų priskyrimas klasei. Pvz. 
		\begin{lstlisting}
	<http://mif.lt/allegro#Jonas> 
	<http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#type>
	<http://mif.lt/allegro#Zmogus>
		\end{lstlisting} (Jonas yra Žmogus),
	\item apibrėžimo ir reikšmių sritys (angl. Domain ir Range). Jomis nurodomas atitinkamai kokios klasės predikatai (apibrėžimo sritis) arba objektai(reikšmių sritis) gali būti naudojami su sąvybe. Pvz. 
		\begin{lstlisting}
	<http://mif.lt/allegro#Mato> 
	<http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#domain> 
	<http://mif.lt/allegro#Gyvunas>
		\end{lstlisting} (Matyti gali tik gyvūnai). 
\end{itemize}
\par Nors vadinami trejetais, semantiniai sakiniai Allegro Graph turi papildomus laukus “grafas” (duomenų semantinis grupavimas), bei “id”.  Allegro Graph naudojama duomenų struktūra yra ganėtinai homogeniška. Tiek patys duomenys, tiek jų semantinės taisyklės yra formuojamos tokiu pat trejetų formatu. 
\par Neo4J savo duomenų struktūra panaši į dokumentų duomenų bazes – tiek viršūnės, tiek briaunos apibrėžia savo duomenis naudojant raktas-reikšmė aibe. Viršūnėms bei briaunoms tipizuoti naudojamos žymos (angl. Label). Priešingai nei su klasėmis, čia objektai gali turėti kelias žymas. Neo4J pasižymi intuityvia grafo nurodymo struktūra. Prieš tai minėtas pavyzdys Neo4J galėtų būti toks: 
\begin{lstlisting}
(j:Žmogus {vardas: “Jonas”})-[:Mato]→(o:Vaisius {spalva: “raudonas”})
\end{lstlisting}. 
Viršūnės ir briaunos yra aprašomas atitinkamai apskliaudus pavaliais ir kampuotais skliausteliais, bei sujungtos rodyklėm arba linijomis. Jų viduje per dvitaškį nurodomos žymos, o tarp riestų skliaustelių – raktas-reikšmė poros.\cite{Neo18}


\subsection{Primytivių užklausų vykdymas}
Allegro Graph užklausų vykdymo pagrindą sudaro paieška trejetų, kur subjektas, predikatas, objektas, bei grafas atitinka jiems nurodytus šablonus. Šablonas gali nurodyti konkrečią reikšmę, reikšmių rėžį, arba nespecifikuoti (t.y. priimti bet ką). Tokios užklausos rezultatas – nuoroda (angl. Cursor) visų trejetų, atitinkančių pateiktus kriterijus. Pavyzdžiui surasti visus 1-4 kurso (bakalauro studijų) studentus būtų galima nurodant tokį trejetų šabloną:
\begin{lstlisting}
subject : wild
predicate : <http://mif.lt/allegro#KursoNumeris>
object-start : "1"^^<http://www.w3.org/2000/01/XMLSchema#integer>  
object-end : "4"^^<http://www.w3.org/2000/01/XMLSchema#integer>
graph : wild
\end{lstlisting}
Čia “wild” raktažodis nurodo, kad tenkina bet kokia reikšmė; “object-start” ir “object-end” nurodo objekto reikšmių rėžius.
Ši forma yra ganėtinai žemo (angl. Bare-metal) lygio; norint vykdyti sudėtingesnes paieškas, reikia pačiam imperatyviai konstruoti seką šio žemo lygio užklausų, kur kiekviena sekanti užklausa remiasi rezultatais iš praeitos. Todėl dažniau yra naudojamos aukštesnio lygio implementacijos, įgyvendintos šių žemo lygio užklausų vykdymu. Viena iš tokių implementacijų – SparQL.
\par SparQL veikimo principą irgi sudaro šablono nurodymas trejetų rinkiniui. Tačiau čia funkcionalumas praplečiamas galimybę apjungti kelis šablonus per bendrą reikšmę (atitikmuo lentelių jungimui relicinėse duomenų bazėse). Apjungimas išreiškiamas vietoj reikšmės nurodant kintamojo vardą. Užklausos rezultatas – visi grafo pografiai atitinkantys nurodytą šablonų rinkinį, ir pateikti per užklaustų kintamųjų reikšmes.\cite{PS08} 
 Pavyzdžiui norint surasti visų ketvirto kurso studentų vardus, studijuojančius Programų Sistemų kursą:
\begin{lstlisting}
SELECT ?vardas 
WHERE {
	?studentas <http://mif.lt/allegro#Vardas> ?vardas .
	?studentas <http://mif.lt/allegro#KursoNumeris> “4”^^<http://www.w3.org/2000/01/XMLSchema#integer> . 
	?studentas <http://mif.lt/allegro#studijuoja> ?universitetas .
	?universitetas <http://mif.lt/allegro#Vardas> “Vilniaus Universitetas” .
}
\end{lstlisting}
Čia ?studentas ir ?vardas yra kintamieji (kintamųjų vardai prasideda simboliais “?” arba “\$”). Tokios užklausos suteikia griežtą struktūrą ieškomiems pografiams, nes ieškoma atitikimų pagal reikšmę. Norint užklausą sukonkretinti ir suteikti kriterijų reikšmėms naudojami filtrai. Filtras leidžia nurodyti sąlygas reikšmėm. Šios sąlygos grindžiamos naudojant standartines būlio operacijas (loginis ir, loginis arba), aritmetines palyginimo operacijas (daugiau, mažiau), bei vidines funkcijas (pvz. patikra atitikimo reguliariai išraiškai (angl. Regex)). Filtrais nurodomos tos sąlygos, kurioms nepakanka paprastos lygybės operatoriaus. Pavyzdžiui paieška 1-4 VU kurso studentų atrodytų taip:
\begin{lstlisting}
SELECT ?vardas
WHERE {
	?studentas <http://mif.lt/allegro#Vardas> ?vardas .
	?studentas <http://mif.lt/allegro#KursoNumeris> ?kursas .
	?studentas <http://mif.lt/allegro#studijuoja> ?universitetas .
	?universitetas <http://mif.lt/allegro#Vardas> “Vilniaus Universitetas” .
	FILTER (?kursas >= 1 && ?kursas <= 4))
}
\end{lstlisting}
Neo4j duomenų bazės užklausos Cypher kalba remiasi panašiu principu. Norimų pografių struktūra nurodoma paišant schemą primenančia sintakse “MATCH” užklausos dalyje. Tarp apvalių skliaustelių nurodomas viršūnės šablonas. Jame pateikiami kintamojo pavadinimas, žymė, bei viršūnės atributai. Pvz. ketvirto kurso studento objekto atitikmuo užklausoje galėtų būti 
\begin{lstlisting}
(studentas:Studentas {kursoNumeris: 4})
\end{lstlisting}
Čia “studentas” yra kintamasis (kuris gali atsikartoti kitose užklausos dalyje), “:Studentas” įvardija privaloma žymę (klasę). 
Briaunos (predikatai) formatas nuo viršūnių skiriasi tik tuom, kad jos apskliaudžiamos kampuotas (“[", “]”) skliausteliais vietoj apvaliais. Briaunų kryptis atvaizduojama “rodyklėmis”. 
Pvz. 
\begin{lstlisting}
(s:Studentas)-[:Studijuoja]->(u:Universitetas)
\end{lstlisting}
nurodo kryptinę briauną iš studento į universitetą. Kryptis gali būti nurodoma ir į kitą pusę: 
\begin{lstlisting}
(s:Studentas)<-[:Moko]-(u:Universitetas)
\end{lstlisting} 

Jeigu kryptis yra abipusė, rodyklės nenurodomos.
Sąlygos reikšmėm nurodomos “WHERE” užklausos dalyje; panašiai kaip to paties raktažodžios dalis SQL kabloje, arba FILTER SPARQL. Užklausų rezultatas nurodomas naudojant “RETURN” (atitikmuo “SELECT” SQL bei SparQL). Prieš tai matytas 1-4 kurso VU studentų užklausa Cypher kalba atrodytu taip:
\begin{lstlisting}
MATCH (s:Studentas)-[:Studijuoja]→(:Universitetas {pavadinimas: “Vilniaus Universitetas”})
WHERE s.kursoNumeris >= 1 AND s.kursoNumeris <= 4
RETURN s.vardas
\end{lstlisting}
Pastebėtina, priešingai nei naudojant SparQL, kurso numeris šiuo atveju galėtų būti ir briaunos “Studijuoja” atributas. 

\section{Grafų duomenų užtikrinimas RDBVS}
Žiūrint į nagrinėtas Allegro Graph ir Neo4j duomenų bazės, galima įžvelgti dvi strategijas implementuojant grafų duomenų bazę RDBVS. Vienas būdas yra implementuoti grafo struktūras žemo lygio trejetų formatu, o darbui su grafu naudoti ant viršaus pastatyta, aukštesnio lygio abstrakciją. Kitas variantas – iš karto modeliuoti grafo struktūras kanoniniu SQL stiliumi.
\subsection{Modeliuojami duomenys}
Domeno sritis – dokumentų prieigos valdymas įmonės viduje. Bus modeliuojamos tokios esybės:
\begin{itemize}
	\item Dokumentas. Atominis vienetas tam tikrų duomenų. Dokumentai yra konfidencialūs, ir jų prieiga yra kontroliuojama,
	\item Darbuotojas. Darbuotojai dirba su dokumentais. Darbuotojai sudaro hierarchinę struktūrą – t.y. vieni yra viršesni už kitus,
	\item Dokumento tipas. Dokumento tipas nusako jo pobūdį,
	\item Darbuotojo rolė. Rolė nusako kokio tipo dokumentus ją turintis žmogus gali matyti.
\end{itemize}

Bus modeliuojami tokie ryšiai:
\begin{itemize}
	\item Darbuotojas turi roles,
	\item Rolės mato dokumentų tipus,
	\item Darbuotojas mato dokumentų tipus,
	\item Dokumentas turi tipus,
	\item Darbuotojas mato dokumentus,
	\item Darbuotojas vadovauja darbuotojams.
\end{itemize}

Nagrinėjami scenarijai:
\begin{itemize}
	\item Ieškoti dokumentų, priklausomai nuo ją vykdančio žmogaus. Užklausos parametrai – darbuotojo vardas, bei ieškoma frazė.
\end{itemize}

Dalykinės taisyklės:
Darbuotojas mato tuos dokumentus
\begin{itemize}
	\item kurie tiesiogiai nurodyti jam matomais,
	\item kurių tipus jis gali matyti tiesiogiai, arba tranzytiviai per turimas roles.
\end{itemize}

\subsection{Įgyvendinimas GDBVS (Neo4J)}
Viršūnių tipams užtikrinti, naudojamos žymos – “Dokumentas”, “Darbuotojas”, “Tipas”, “Role”, o briaunoms – “Mato”, “TuriRole”, “TuriTipa”, “Vadovas”. Žyma “Mato” panaudojama keliose kontekstuose – darbuotojas mato dokumentą, darbuotojas mato tipą, bei rolė mato tipą. Duomenų sukūrimo sakiniai pateikiami priede nr. 2.
Dokumentų paieška pagal darbuotoją ir frazę galima suskaidyti į mažesnius gabaliukus.
Randami tipai ieškant tiesioginių jungčių tarp darbuotojo ir tipo per briauną su žyma “Mato”, arba per darbuotojo turimą rolę, kuri mato tipą. 
Formuojama matomų dokumentų aibė. Tai yra sąjunga tarp dokumentų viršūnių, sujungtų su rastais darbuotojais per briauną pažymėta žyma “Mato”, bei dokumentų viršūnių turinčių briauną pažymėtą “TuriTipa” su vienu iš prieš tai rastų matomų tipų,
Iš matomų dokumentų aibės išrenkami tie dokumentai, kurių pavadinimas tenkina reguliarią išraišką.

Pilnas Cyhper sakinys, kuomet paieška vykdoma darbuotojo “D1”, ir ieškoma atitikmenų frazei “DOC”:
\begin{lstlisting}
match (d:Darbuotojas)
where d.vardas = 'D1'
optional match (d:Darbuotojas)-[:Mato]->(t1:Tipas)
optional match (d:Darbuotojas)-[:TuriRole]->(:Role)-[:Mato]->(t2:Tipas)
with d, collect(t1)+collect(t2) as tipai
unwind tipai as t
optional match (d:Darbuotojas)-[:Mato]->(d1:Dokumentas)
optional match (d2:Dokumentas)-[:TuriTipa]->(t:Tipas)
with collect(d1) + collect(d2) as dokumentai
unwind dokumentai as d
match (d)
where d.pavadinimas =~ '.*DOC.*'
return d;
\end{lstlisting}

\subsection{Įgyvendinimas RDBVS (Postgresql)}
SQL daug su daug tipo ryšiams užtikrinti naudojamos lentelės išorinis raktas turi rodyti į iš anksto žinomas ryšio pusių lenteles. Todėl esant poreikiui išnaudoti kelių skirtingų esybių tipų jungimą su to paties tipo ryšiu (pvz. darbuotojas mato dokumentą, bei darbuotojas mato tipą), visos viršūnės turėtų būti saugomos vienoje lentelėje. Viršūnėms atskirti viena nuo kitos papildomai reikalinga tipo identifikacija, o viršūnės konkrečių duomenų gavimui – nuoroda į jos tipo detalių lentelę. Jeigu tokio poreikio nėra, galima naudoti kiekvienam viršūnės tipui atskiras lenteles. 
\par
Patys ryšiai gali būti saugomi dvejopai, priklausomai nuo grafo poreikio. Vienas sprendimas – saugoti visus ryšius vienoje lentelėje. Šis sprendimas tinkamas, jei viršūnės yra irgi saugojamos vienoje lentelėje. Tokios lentelės stulpeliai būtų nuoroda į viršūnę “iš”, nuoroda į viršūnę “į”, bei identifikacija (pvz. simbolių eilutė) ryšio tipui. Jeigu numatoma, kad ryšiai turi papildomus duomenis, taip pat būtų saugomas išorinis raktas į to ryšio papildomos informacijos lentelę. Tokio sprendimo privalumas – galimybė lengvai ieškoti viršūnių, apjungtų bet kokiu ryšiu. Alternatyvus sprendimas būtų saugoti kiekvieną ryšį atskiroje lentelėje, ir papildoma ryšio informacija būtų saugoma stulpeliuose.
\par
Panagrinėsiu pavyzdžius įgyvendinant pilnai lankstų (viršūnės saugomos vienoje lentelėje, ryšiai saugomi vienoje lentelėje) ir nelankstų (kiekvienas viršūnės / ryšio tipas turi savo lenteles) variantus.
\subsubsection{Lankstus įgyvendinimas}

Lentelių struktūra

\begin{lstlisting}
create table Virsunes (
	id int primary key not null,
	tipas char(20) not null,
	detales int
);

create table Briaunos (
	id int primary key not null,
	tipas char(20) not null,
	detales int,
	virsune_is int references Virsunes,
	virsune_i int references Virsunes	
);

create table Darbuotojas (
	id int primary key not null,
	vardas char(20) not null
);

create table Tipas (
	id int primary key not null,
	pavadinimas char(20) not null
);

create table Role (
	id int primary key not null,
	pavadinimas char(20) not null
);

create table Dokumentas (
	id int primary key not null,
	pavadinimas char(20) not null
);
\end{lstlisting}

Užklausa, randanti dokumentus pagal ieškantį darbuotoją bei frazę

\begin{lstlisting}
select dok.* from (
	
	with darbuotojas as (
		select v.* from Virsunes as v, Darbuotojas as d
		where d.vardas = 'D1' and v.detales = d.id
	),

	tipai as (
		select tipasv.* from Virsunes as tipasv, Briaunos as matob, darbuotojas
		where matob.tipas = 'Mato' and matob.virsune_is = darbuotojas.id and matob.virsune_i = tipasv.id and tipasv.tipas = 'Tipas'
		union
		select tipasv.* from Virsunes as tipasv, Briaunos as turiroleb, Briaunos as matob, Virsunes rolev, darbuotojas
		where 
			turiroleb.virsune_is = darbuotojas.id and turiroleb.virsune_i = rolev.id and turiroleb.tipas = 'TuriRole' and rolev.tipas = 'Role' and
			matob.virsune_is = rolev.id and matob.virsune_i = tipasv.id and matob.tipas = 'Mato' and tipasv.tipas = 'Tipas'
	)

	select d.* from Virsunes as dokv, Dokumentas as d, tipai, Briaunos as turitipab
	where turitipab.tipas = 'TuriTipa' and turitipab.virsune_i = tipai.id and turitipab.virsune_is = dokv.id and dokv.tipas = 'Dokumentas' and dokv.detales = d.id
	union
	select d.* from Virsunes as dokv, Dokumentas as d, Briaunos as matob, darbuotojas
	where matob.virsune_is = darbuotojas.id and matob.virsune_i = dokv.id and matob.tipas = 'Mato' and dokv.detales = d.id

) as dok
where dok.pavadinimas like '%DOC%';
\end{lstlisting}

\subsubsection{Struktūrizuotas įgyvendinimas}
Lentelių struktūra
\begin{lstlisting}
create table Darbuotojas (
	id int primary key not null,
	vardas char(20) not null
);

create table Tipas (
	id int primary key not null,
	pavadinimas char(20) not null
);

create table Role (
	id int primary key not null,
	pavadinimas char(20) not null
);

create table Dokumentas (
	id int primary key not null,
	pavadinimas char(20) not null
);

create table VadovasBriauna (
	id int primary key not null,
	virsune_is int not null references Darbuotojas,
	virsune_i int not null references Darbuotojas
);

create table DarbMatoDokumentaBriauna (
	id int primary key not null,
	virsune_is int not null references Darbuotojas,
	virsune_i int not null references Dokumentas
);

create table DarbMatoTipaBriauna (
	id int primary key not null,
	virsune_is int not null references Darbuotojas,
	virsune_i int not null references Tipas
);
create table TuriTipaBriauna (
	id int primary key not null,
	virsune_is int not null references Dokumentas,
	virsune_i int not null references Tipas
);
create table RoleMatoTipaBriauna (
	id int primary key not null,
	virsune_is int not null references Role,
	virsune_i int not null references Tipas
);
create table TuriRoleBriauna (
	id int primary key not null,
	virsune_is int not null references Darbuotojas,
	virsune_i int not null references Role
);
\end{lstlisting}
Užklausa, randanti dokumentus pagal ieškantį darbuotają bei frazę
\begin{lstlisting}
select dok.* from (
	with darbuotojas as (
		select d.* from Darbuotojas as d
	   	where d.vardas = 'D1'
	),

	tipai as (
		select t.* from Tipas as t, DarbMatoTipaBriauna as m, darbuotojas
		where m.virsune_is = darbuotojas.id and m.virsune_i = t.id
		union
		select t.* from Tipas as t, TuriRoleBriauna as tr, Role as r, RoleMatoTipaBriauna as rm, darbuotojas
		where tr.virsune_is = darbuotojas.id and tr.virsune_i = r.id and rm.virsune_is = r.id and rm.virsune_i = t.id
	)

	select d.* from Dokumentas as d, darbuotojas, DarbMatoDokumentaBriauna as m
	where m.virsune_is = darbuotojas.id and m.virsune_i = d.id
	union
	select d.* from Dokumentas as d, tipai, TuriTipaBriauna as turi
	where turi.virsune_is = d.id and turi.virsune_i = tipai.id
) as dok
where dok.pavadinimas like '%DOC%';
\end{lstlisting}

Pastebėtina, kad lankstesnio varianto kaina – galimai lėtesnės užklausos. Jose naudojama daugiau jungimų, kadangi radus esybę papildomai reikia patraukti jos informacija. Taip pat, reikalinga papildoma sąlyga stulpelio, nurodančio tipą, atitikimui. Jungimų per stulpelius kiekis ne vien veikia lėčiau, bet ir apsunkina tokios užklausos sakinio rašymą.

\subsubsection{Sintaksinis palengvinimas}
Nors įgyvendinti grafo struktūros duomenis RDBVS galima, užklausų rašymas joms yra sudėtingesnis. Todėl būtų pravartu turėti pagalbines priemones, kurios neriboja SQL užklausų galimybių, bet palengvina darbą su dažnai pasitaikančiais panaudos atvejais. Viena iš tokių galimų priemonių - SQL kalbos viršaibis, kurį būtų galima tiesiogiai sutransliuoti į paprastą SQL prieš vykdant užklausą. Tokį viršaibį ir panagrinėsiu lankstaus metodo atveju.

Akivaizdu, kad dirbant su grafu, dažniausiai užduodamas kriterijus bus jungumui tarp kelių viršūnių. Tokio jungumo aprašymui intuityviai tinka ASCII grafo vaizdavimas (kur rodyklėmis vaizduojamos jungtys, skliaustais - viršūnės arba briaunų žymės) kaip tai daro Cypher kalba; ja ir pasiremsiu. 

Tegu viršūnė bus žymima apvaliais skliausteliais 

\begin{lstlisting}
()
\end{lstlisting}

Jeigu viršūnė paminima keliose vietose, jai priskiriamas kintamasis.
\begin{lstlisting}
(foo)
\end{lstlisting}

Kadangi viršūnės yra atskirose lentose nei jų duomenys, norint panaudoti viršūnės atributą privalu kokiu tai būdu nurodyti duomenų lentelę. Lentelės nurodymas atrodys kaip žymos Cypher kalboje - nurodoma prieš kintamąjį per dvitaškį.

\begin{lstlisting}
(DuomenuLentele:foo)
\end{lstlisting}

Kelios viršūnės bus jungiamos nurodant rodyklę (grafo kryptį), bei briaunos identifikaciją.

\begin{lstlisting}
()--[]->()

()--[]--()

()<-[]--()
\end{lstlisting}

Briauną, lygiai taip pat kaip ir viršūnę, galima identifikuoti kintamuoju arba kintamuoju ir lentele.
Gali būti panaudoti kiek norima daug viršūnių bei briaunų.

Tokiu būdu sukonstruotas grafo šablonas naudojamas su `MATCHING` raktažodžiu. Transliatoriaus tikslas - pakeisti `MATCHING` dalį į `WHERE` bei `FROM` dalis taip, kad naudotojui būtų pateikta visa norima prieiga prie kintamaisiai pažymėtų viršūnių `SELECT` užklausos dalyje.

Transliatoriaus įeities ir išeities pavyzdys:
\begin{lstlisting}
SELECT darb.vardas, r.pavadinimas
MATCHING (Darbuotojas:darb)--[]->(Role:r)

SELECT darb.vardas, dok.pavadinimas
FROM Virsunes AS r_node, Role AS r, Virsunes AS darb_node, Darbuotojas AS darb, Briaunos AS g280_edge WHERE (darb_node.detales=darb.id AND r_node.detales=r.id AND darb_node.id=g280_edge.virsune_is AND r_node.id=g280_edge.virsune_i)
\end{lstlisting}


Transliatoriaus darbą galima skaidyti į tokias nuoseklias dalis

1. Viršūnių ir briaunų sąrašo konstravimas iš įeities teksto.
Sąrašo konstravimo metu, elementams priskiriami sugeneruoti kintamieji, jeigu jų nepriskyrė naudotojas.

2. `FROM` dalies kontravimas
Visiems kintamiesiems su žymomis, įtraukiamas ta žyma nurodyta duomenų lentelė, ir duodamas pavadinimas atitinkantis kintamąjį.
Visiems kintamiesiems įtraukiamas viršūnių bei briaunų lentelės. Joms suteikiami pavadinimai, atitinkantys kintamojo vardą su priešdėliu (kad nesutaptų su pavadinimais duotais duomenų lentelėms)

3. `WHERE` dalies konstravimas
Sukuriamos sąlygos viršūnių/briaunų lentelių jungimui su jų duomenų lentelėmis, jeigu jos buvo nurodytos.
Sukuriamos sąlygos, jungiančios viršūnes bei į jas rodančias briaunas. 

Transliatoriaus įgyvendinimas pateikiamas priede.

\sectionnonum{Rezultatai ir išvados}
Darbo rezultatas - įgyvendinta prieigos valdymo duomenų struktūra tiek GDBVS, tiek RDBVS. Buvo suformuluoti būdai, kaip saugoti grafų viršūnes bei briaunas, taip pat pateikti pavyzdžiai, kaip vykdyti užklausas saugomiems elementams rasti. Sukurtas transliatorius, supaprastinantis užklausos grafui kūrimą.
\par
Prieinama išvada, kad grafų duomenų saugojimas reliacinėse sistemose yra įgyvendinama užduotis. GDBVS suteikia patogesnę sintaksę užklausai formuoti, tačiau tiek SQL tiek Cypher užklausos turi panašią strukturą.


\printbibliography[heading=bibintoc]  % Šaltinių sąraše nurodoma panaudota
% literatūra, kitokie šaltiniai. Abėcėlės tvarka išdėstomi darbe panaudotų
% (cituotų, perfrazuotų ar bent paminėtų) mokslo leidinių, kitokių publikacijų
% bibliografiniai aprašai.  Šaltinių sąrašas spausdinamas iš naujo puslapio.
% Aprašai pateikiami netransliteruoti. Šaltinių sąraše negali būti tokių
% šaltinių, kurie nebuvo paminėti tekste.

% \sectionnonum{Sąvokų apibrėžimai}
\sectionnonum{Santrumpos}
RDBVS - Reliacinės duomenų bazių valdymo sistemos
\par
GDBVS - Grafų duomenų bazių valdymo sistemos

\appendix  % Priedai
% Prieduose gali būti pateikiama pagalbinė, ypač darbo autoriaus savarankiškai
% parengta, medžiaga. Savarankiški priedai gali būti pateikiami ir
% kompaktiniame diske. Priedai taip pat numeruojami ir vadinami. Darbo tekstas
% su priedais susiejamas nuorodomis.

\section{MATCHING transliatoriaus implementacija Racket kalba}
\begin{lstlisting}
#lang racket

(struct node (col id genid?) #:transparent)
(struct edge (col id genid? dir) #:transparent)

(define edge-table (make-parameter "Briaunos"))
(define node-table (make-parameter "Virsunes"))
(define node-from (make-parameter "virsune_is"))
(define node-to (make-parameter "virsune_i"))
(define node-details (make-parameter "detales"))


(define-syntax with-result
  (syntax-rules ()
    [(_ [(resp in) vals] body ...)
     (let-values ([(resp in) vals])
       (if (eq? resp #f)
           (values #f in)
           (begin
             body ...)))]))

(define (read-char input char)
  (cond
    [(or (empty? input)
         (not (equal? char (first input))))
     (values #f input)]
    [else (values char (rest input))]))

(define (read-identifier input)
  (define (return id)
    (list->string (reverse id)))
  (let it ([input input]
           [id '()])
      (cond
        [(empty? input) (values (return id) input)]
        [(char-alphabetic? (first input)) (it (rest input) (cons (first input) id))]
        [else (values (return id) input)])))

(define (read-namespaced-identifier input)
  (with-result [(ns input) (read-identifier input)]
	(if (equal? (first input) #\:)
		(with-result [(sep input) (read-char input #\:)]
		  (with-result [(id input) (read-identifier input)]
			(values (cons ns id) input)))
		(values (cons #f ns) input))))

(define (read-node input open-char close-char)
  (with-result [(open input) (read-char input open-char)]
     (with-result [(id input) (read-namespaced-identifier input)]
       (with-result [(close input) (read-char input close-char)]
         (let ([ns (car id)]
               [id (cdr id)])
           (values (node ns
                         (if (non-empty-string? id)
                             id
                             (symbol->string (gensym)))
						 (not (non-empty-string? id))) 
				   input))))))

(define (read-vertex-node input)
  (read-node input #\( #\)))

(define (read-edge-node input)
  (read-node input #\[ #\]))

(define (read-junction input)
  (match input
    [(list-rest #\- #\- rest) (values 'neutral rest)]
    [(list-rest #\< #\- rest) (values 'left rest)]
    [(list-rest #\- #\> rest) (values 'right rest)]
    [else (values #f rest)]))

(define (read-edge input)
  (with-result [(j1 input) (read-junction input)]
    (with-result [(node input) (read-edge-node input)]
      (with-result [(j2 input) (read-junction input)]
		(let ([nid (node-id node)]
			  [ncol (node-col node)]
			  [ngen (node-genid? node)])
		  (match (cons j1 j2)
			[(cons 'left 'neutral) (values (edge ncol nid ngen 'left) input)]
			[(cons 'neutral 'right) (values (edge ncol nid ngen 'right) input)]
			[(cons 'neutral 'neutral) (values (edge ncol nid ngen 'neutral) input)]
			[else (values #f input)]))))))

(define (read-graph-tpl input)
  (define (read-edge/node-list input)
	(let-values ([(junc _input) (read-junction input)])
	  (if (eq? junc #f)
		(values '() input)
		(with-result [(edg input) (read-edge input)]
			(with-result [(vert input) (read-vertex-node input)]
				(with-result [(rest input) (read-edge/node-list input)]
					(values (cons edg (cons vert rest)) input)))))))
  (with-result [(vert input) (read-vertex-node input)]
	(with-result [(edge/node-list input) (read-edge/node-list input)]
		(values (cons vert edge/node-list) input))))

(define (make-clauses n1 n2 e dir)
  (match dir
	['right (list (~a n1 "_node.id=" e "_edge." (node-from))
				  (~a n2 "_node.id=" e "_edge." (node-to)))]
	['left (make-clauses n2 n1 e 'right)]
	['neutral (list (~a "(" (string-join (make-clauses n1 n2 e 'right) " AND ") " OR "
						(string-join (make-clauses n1 n2 e 'left) " AND " ) ")" ))]))

(define (edge/node-list->details-clauses lst)
  (filter identity 
		  (map (lambda(i)
				 (match i
				   [(struct node (ns id gen?)) (if (and ns (not gen?)) (~a id "_node." (node-details) "=" id ".id") #f)]
				   [(struct edge (ns id gen? _)) (if (and ns (not gen?)) (~a id "_edge." (node-details) "=" id ".id") #f)])) 
			   lst)))

(define (edge/node-list->connection-clauses lst)
  (let it ([clauses '()]
		   [lst lst])
	(match lst
	  [(list-rest (struct node (_ n1_id _))
				  (struct edge (_ e_id _ dir))
				  (struct node (_ n2_id _))
				  rest)
	   (it (cons (make-clauses n1_id n2_id e_id dir) clauses) (cddr lst))]
	  [else (flatten clauses)])))

(define (edge/node-list->clauses lst)
  (append (edge/node-list->details-clauses lst)
		  (edge/node-list->connection-clauses lst)))

(define (edge/node-list->sql_where lst)
  (let ([clauses (edge/node-list->clauses lst)])
	(~a "WHERE (" (string-join clauses " AND ") ")")))

(define (filter-unique-alias lst)
  (let it ([hm (hash)]
		   [lst lst])
	(cond
	  [(empty? lst) (hash-values hm)]
	  [else 
		(let ([i (first lst)])
		  (cond
			[(node? i) (it (hash-set hm (node-id i) i) (rest lst))]
			[(edge? i) (it (hash-set hm (edge-id i) i) (rest lst))]))])))

(define (edge/node-list->sql_from lst)
  (define alias-lst
	(map (lambda(i)
		   (match i
			 [(struct node (ns id gen)) 
			  	(list (~a (node-table) " AS " id "_node")
					  (if ns (~a ns " AS " id) #f))]
			 [(struct edge (ns id gen _)) 
			  (list (~a (edge-table) " AS " id "_edge")
					(if ns (~a ns " AS " id) #f))]))
		 (filter-unique-alias lst)))
  (~a "FROM " (string-join (filter identity (flatten alias-lst)) ", ")))

(define (parse input)
  (let-values ([(edge/node-list _input) (read-graph-tpl (string->list input))])
	(if (not edge/node-list) 
	  (begin
		(error (~a "Error after: " (substring input 0 (length _input)))))
	  (~a (edge/node-list->sql_from edge/node-list)
		  " "
		  (edge/node-list->sql_where edge/node-list)))))

(provide parse)
\end{lstlisting}
\section{Neo4j duomenų sukūrimo sakinys}
\begin{lstlisting}
CREATE (d1:Darbuotojas {vardas: "D1"})
CREATE (d2:Darbuotojas {vardas: "D2"})
CREATE (d3:Darbuotojas {vardas: "D3"})
CREATE (d4:Darbuotojas {vardas: "D4"})
CREATE (d5:Darbuotojas {vardas: "D5"})

CREATE (doc1:Dokumentas {pavadinimas: "DOC1"})
CREATE (doc2:Dokumentas {pavadinimas: "DOC2"})
CREATE (doc3:Dokumentas {pavadinimas: "DOC3"})
CREATE (doc4:Dokumentas {pavadinimas: "DOC4"})
CREATE (doc5:Dokumentas {pavadinimas: "DOC5"})

CREATE (t1:Tipas {pavadinimas: "T1"})
CREATE (t2:Tipas {pavadinimas: "T2"})
CREATE (t3:Tipas {pavadinimas: "T3"})
CREATE (t4:Tipas {pavadinimas: "T4"})

CREATE (r1:Role {pavadinimas: "R1"})
CREATE (r2:Role {pavadinimas: "R2"})
CREATE (r3:Role {pavadinimas: "R3"})

CREATE (d1)-[:Vadovas]->(d2)
CREATE (d1)-[:Vadovas]->(d3)
CREATE (d1)-[:TuriRole]->(r1)

CREATE (d2)-[:Vadovas]->(d4)
CREATE (d2)-[:Vadovas]->(d5)
CREATE (d2)-[:TuriRole]->(r3)

CREATE (d3)-[:Vadovas]->(d5)
CREATE (d3)-[:TuriRole]->(r3)

CREATE (d4)-[:TuriRole]->(r2)
CREATE (d4)-[:Mato]->(t2)

CREATE (d5)-[:Mato]->(t2)
CREATE (d5)-[:Mato]->(doc3)

CREATE (doc1)-[:TuriTipa]->(t1)
CREATE (doc2)-[:TuriTipa]->(t1)
CREATE (doc2)-[:TuriTipa]->(t2)
CREATE (doc3)-[:TuriTipa]->(t3)
CREATE (doc4)-[:TuriTipa]->(t4)
CREATE (doc5)-[:TuriTipa]->(t2)
CREATE (doc5)-[:TuriTipa]->(t3)

CREATE (r1)-[:Mato]->(t1)
CREATE (r1)-[:Mato]->(t2)
CREATE (r1)-[:Mato]->(t3)
CREATE (r1)-[:Mato]->(t4)
CREATE (r2)-[:Mato]->(t1)
CREATE (r3)-[:Mato]->(t1)
CREATE (r3)-[:Mato]->(t2)
CREATE (r3)-[:Mato]->(t3)
;
\end{lstlisting}

\section{SQL lankstaus formato įgyvendinimo duomenų sukūrimo sakiniai}
\begin{lstlisting}
insert into Virsunes (id, tipas, detales)
values
	(1, 'Darbuotojas', 1),
	(2, 'Darbuotojas', 2),
	(3, 'Darbuotojas', 3),
	(4, 'Darbuotojas', 4),
	(5, 'Darbuotojas', 5),

	(6, 'Dokumentas', 1),
	(7, 'Dokumentas', 2),
	(8, 'Dokumentas', 3),
	(9, 'Dokumentas', 4),
	(10, 'Dokumentas', 5),

	(11, 'Tipas', 1),
	(12, 'Tipas', 2),
	(13, 'Tipas', 3),
	(14, 'Tipas', 4),

	(15, 'Role', 1),
	(16, 'Role', 2),
	(17, 'Role', 3);

insert into Briaunos (id, tipas, virsune_is, virsune_i)
values 
	(1, 'Vadovas', 1, 2),
	(2, 'Vadovas', 1, 3),
	(3, 'TuriRole', 1, 15),

	(4, 'Vadovas', 2, 4),
	(5, 'Vadovas', 2, 5),
	(6, 'TuriRole', 2, 17),

	(7, 'Vadovas', 3, 5),
	(8, 'TuriRole', 3, 17),

	(9, 'TuriRole', 4, 16),
	(10, 'Mato', 4, 12),

	(11, 'TuriRole', 5, 12),
	(12, 'Mato', 5, 8),

	(13, 'TuriTipa', 6, 11),
	(14, 'TuriTipa', 7, 11),
	(15, 'TuriTipa', 7, 12),
	(16, 'TuriTipa', 8, 13),
	(17, 'TuriTipa', 9, 14),
	(18, 'TuriTipa', 10, 12),
	(19, 'TuriTipa', 10, 13),

	(20, 'Mato', 15, 11),
	(21, 'Mato', 15, 12),
	(22, 'Mato', 15, 13),
	(23, 'Mato', 15, 14),
	(24, 'Mato', 16, 11),
	(25, 'Mato', 17, 11),
	(26, 'Mato', 17, 12),
	(27, 'Mato', 17, 13);

insert into Darbuotojas (id, vardas)
values
	(1, 'D1'),
	(2, 'D2'),
	(3, 'D3'),
	(4, 'D4'),
	(5, 'D5');

insert into Dokumentas (id, pavadinimas)
values
	(1, 'DOC1'),
	(2, 'DOC2'),
	(3, 'DOC3'),
	(4, 'DOC4'),
	(5, 'DOC5');

insert into Tipas (id, pavadinimas)
values
	(1, 'T1'),
	(2, 'T2'),
	(3, 'T3'),
	(4, 'T4');

insert into Role (id, pavadinimas)
values
	(1, 'R1'),
	(2, 'R2'),
	(3, 'R3');
\end{lstlisting}
\section{SQL nelankstaus įgyvendinimo duomenų sukūrimo sakiniai}
\begin{lstlisting}
insert into Darbuotojas (id, vardas)
values
	(1, 'D1'),
	(2, 'D2'),
	(3, 'D3'),
	(4, 'D4'),
	(5, 'D5');

insert into Dokumentas (id, pavadinimas)
values
	(1, 'DOC1'),
	(2, 'DOC2'),
	(3, 'DOC3'),
	(4, 'DOC4'),
	(5, 'DOC5');

insert into Tipas (id, pavadinimas)
values
	(1, 'T1'),
	(2, 'T2'),
	(3, 'T3'),
	(4, 'T4');

insert into Role (id, pavadinimas)
values
	(1, 'R1'),
	(2, 'R2'),
	(3, 'R3');

insert into VadovasBriauna (id, virsune_is, virsune_i)
values
	(1, 1, 1),
	(2, 1, 3),
	(3, 2, 4),
	(4, 2, 5),
	(5, 3, 5);

insert into DarbMatoDokumentaBriauna(id, virsune_is, virsune_i)
values
	(1, 5, 3);

insert into DarbMatoTipaBriauna (id, virsune_is, virsune_i)
values
	(1, 4, 2),
	(2, 5, 2);

insert into TuriTipaBriauna(id, virsune_is, virsune_i)
values 
	(1, 1, 1),
	(2, 2, 1),
	(3, 2, 2),
	(4, 3, 3),
	(5, 4, 4),
	(6, 5, 2),
	(7, 5, 3);

insert into RoleMatoTipaBriauna (id, virsune_is, virsune_i)
values
	(1, 1, 1),
	(2, 1, 2),
	(3, 1, 3),
	(4, 1, 4),
	(5, 2, 1),
	(6, 3, 1),
	(7, 3, 2),
	(8, 3, 3);

insert into TuriRoleBriauna(id, virsune_is, virsune_i)
values
	(1, 1, 1),
	(2, 2, 3),
	(3, 3, 3),
	(4, 4, 2);
\end{lstlisting}
\end{document}
